

本次讨论题主要涉及导数及其计算问题. 有三部分内容:

- 一. 关于导数的基本概念;
- 二. 关于高阶导数计算;
- 三. 关于隐函数和反函数的导数计算.

第一部分. 关于导数的基本概念

讨论题 1: 设 $f(x)$ 在 x_0 的一个邻域上有定义. 若极限

$$\lim_{\delta \rightarrow 0} \frac{f(x_0 - \delta) - f(x_0)}{\sin \delta} \quad (1)$$

存在, 问函数 $f(x)$ 在 x_0 处可导吗? 说明理由.

答: 可导. 理由如下. 依定义函数 $f(x)$ 在 x_0 处可导, 即极限

$$\lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x_0 + h) - f(x_0)}{h} \quad (2)$$

存在. 因为式 (2) 中的差商可以写作

$$\frac{f(x_0 + h) - f(x_0)}{h} = \frac{f(x_0 - (-h)) - f(x_0)}{\sin(-h)} \cdot \frac{\sin(-h)}{-h} \cdot (-1).$$

于上式取极限即可知, 极限 (2) 存在, 当且仅当极限 (1) 存在, 并且这两个极限仅相差一个符号. 解答完毕.

讨论题 2: 设

$$f(x) = \begin{cases} \frac{1 - \cos x}{\sqrt{x}}, & x > 0 \\ x^2 g(x), & x \leq 0. \end{cases}$$

其中 $g(x)$ 是有界函数. 讨论函数 $f(x)$ 在 $x = 0$ 处的连续性和可导性.

解: 首先考查函数 $f(x)$ 在 $x = 0$ 处的左右极限:

$$\lim_{x \rightarrow 0^+} f(x) = \lim_{x \rightarrow 0^+} \frac{1 - \cos x}{\sqrt{x}} = \lim_{x \rightarrow 0^+} \frac{1 - \cos x}{x^2} \cdot \frac{x^2}{\sqrt{x}} = 0;$$

$$\lim_{x \rightarrow 0^-} f(x) = \lim_{x \rightarrow 0^-} x^2 g(x) = 0.$$

后一极限存在是因为函数 $g(x)$ 有界. 因此函数 $f(x)$ 在 $x = 0$ 处的左右极限均存在且都等于函数值 $f(0) = 0$. 函数 $f(x)$ 在 $x = 0$ 处连续. 再来考查 $f(x)$ 在 $x = 0$ 处的左右导数是否存在. 由于当 $x > 0$ 时,

$$\frac{f(x) - f(0)}{x} = \frac{\frac{1 - \cos x}{\sqrt{x}}}{x} = \frac{1 - \cos x}{x^2} \cdot \frac{x^2}{x\sqrt{x}} \rightarrow 0, \quad x \rightarrow 0^+.$$

当 $x < 0$ 时,

$$\frac{f(x) - f(0)}{x} = \frac{x^2 g(x)}{x} = xg(x) \rightarrow 0, \quad x \rightarrow 0^-.$$

因此函数 $f(x)$ 在点 $x = 0$ 处的左右导数均存在且均等于零. 因此 $f(x)$ 在点 $x = 0$ 可导, 且 $f'(0) = 0$. 解答完毕.

讨论题 3: 设 $f(x)$ 在 $x = 0$ 处可导. 若 $a_n < 0$, $a_n \rightarrow 0^-$, 且 $b_n > 0$, $b_n \rightarrow 0^+$, 证明

$$\lim_{n \rightarrow +\infty} \frac{f(b_n) - f(a_n)}{b_n - a_n} = f'(0).$$

证法一: 注意

$$\begin{aligned} \frac{f(b_n) - f(a_n)}{b_n - a_n} &= \frac{f(b_n) - f(0) + f(0) - f(a_n)}{b_n - a_n} \\ &= \frac{f(b_n) - f(0)}{b_n - 0} \cdot \frac{b_n}{b_n - a_n} - \frac{f(a_n) - f(0)}{a_n - 0} \cdot \frac{a_n}{b_n - a_n}, \end{aligned}$$

以及

$$f'(0) = \left(\frac{b_n}{b_n - a_n} - \frac{a_n}{b_n - a_n} \right) f'(0),$$

故

$$\frac{f(b_n) - f(a_n)}{b_n - a_n} - f'(0)$$

$$= \left(\frac{f(b_n) - f(0)}{b_n - 0} - f'(0) \right) \frac{b_n}{b_n - a_n} - \left(\frac{f(a_n) - f(0)}{a_n - 0} - f'(0) \right) \frac{a_n}{b_n - a_n}.$$

由于 $f(x)$ 在 $x = 0$ 处可导, 且 $b_n \rightarrow 0^+$, $a_n \rightarrow 0^-$, 故对任意 $\varepsilon > 0$, 存在正整数 N , 使得当 $n > N$ 时

$$\left| \frac{f(b_n) - f(0)}{b_n - 0} - f'(0) \right| < \varepsilon \quad \text{且} \quad \left| \frac{f(a_n) - f(0)}{a_n - 0} - f'(0) \right| < \varepsilon.$$

于是使得当 $n > N$ 时

$$\begin{aligned} & \left| \frac{f(b_n) - f(a_n)}{b_n - a_n} - f'(0) \right| \\ & \leq \left| \frac{f(b_n) - f(0)}{b_n - 0} - f'(0) \right| \left| \frac{b_n}{b_n - a_n} \right| + \left| \frac{f(a_n) - f(0)}{a_n - 0} - f'(0) \right| \left| \frac{a_n}{b_n - a_n} \right| \\ & < \varepsilon + \varepsilon = 2\varepsilon. \end{aligned}$$

命题得证. 注意这里利用了不等式

$$\left| \frac{b_n}{b_n - a_n} \right| < 1, \quad \left| \frac{a_n}{b_n - a_n} \right| < 1,$$

而上述不等式成立, 是因为 $a_n < 0$, $b_n > 0$.

证法二: 由假设 $f(x)$ 在 $x = 0$ 处可导知, 对任意 $\varepsilon > 0$, 存在 $\delta > 0$, 使得对 $\forall x \in (-\delta, \delta) \setminus \{0\}$,

$$\left| \frac{f(x) - f(0)}{x - 0} - f'(0) \right| < \varepsilon \quad \text{或} \quad -\varepsilon < \frac{f(x) - f(0)}{x - 0} - f'(0) < \varepsilon.$$

对于任意 $a_n \rightarrow 0^-$, $b_n \rightarrow 0^+$, 存在正整数 N , 使得对任意 $n \geq N$, 成立 $a_n \in (-\delta, 0)$ 和 $b_n \in (0, \delta)$. 于是对任意 $n \geq N$,

$$-\varepsilon < \frac{f(b_n) - f(0)}{b_n} - f'(0) < \varepsilon \quad \text{且} \quad -\varepsilon < \frac{f(a_n) - f(0)}{a_n} - f'(0) < \varepsilon,$$

或写作

$$\begin{aligned} -\varepsilon b_n &< f(b_n) - f(0) - f'(0)b_n < b_n \varepsilon, \\ \varepsilon a_n &< -f(a_n) + f(0) + f'(0)a_n < (-a_n)\varepsilon. \end{aligned}$$

上述两式相加得

$$-\varepsilon(b_n - a_n) < f(b_n) - f(a_n) - f'(0)(b_n - a_n) < \varepsilon(b_n - a_n).$$

上式同除 $b_n - a_n$ 得对于任意 $\geq N$, 成立

$$-\varepsilon < \frac{f(b_n) - f(a_n)}{b_n - a_n} - f'(0) < \varepsilon.$$

命题得证.

讨论题 4: (本题与课本第89页第三章总复习题题4类似) 设函数 $f(x)$ 在 $x = a$ 处可导且 $f(a) \neq 0$. 求极限

$$\lim_{x \rightarrow +\infty} \left[\frac{f(a + \frac{1}{x})}{f(a)} \right]^x.$$

解: 先考虑情形 $f'(a) \neq 0$. 此时我们可以断言, 存在 $\delta > 0$, 使得 $f(x) \neq f(a)$, $\forall x \in (a - \delta, a + \delta) \setminus \{a\}$. 因此当 x 充分大的时候, $f(a + \frac{1}{x}) \neq f(a)$. 于是我们有

$$\left[\frac{f(a + \frac{1}{x})}{f(a)} \right]^x = \left[1 + \frac{f(a + \frac{1}{x}) - f(a)}{f(a)} \right]^{\frac{f(a)}{f(a + \frac{1}{x}) - f(a)} \cdot \frac{1}{f(a)} \cdot \frac{f(a + \frac{1}{x}) - f(a)}{\frac{1}{x}}}.$$

注意到

$$\frac{f(a + \frac{1}{x}) - f(a)}{f(a)} \rightarrow 0 \quad \text{and} \quad \frac{f(a + \frac{1}{x}) - f(a)}{\frac{1}{x}} \rightarrow f'(a), \quad x \rightarrow +\infty.$$

因此我们就得到

$$\lim_{x \rightarrow +\infty} \left[\frac{f(a + \frac{1}{x})}{f(a)} \right]^x = e^{\frac{f'(a)}{f(a)}}.$$

再来考虑情形 $f'(a) = 0$. 令

$$\delta(x) = \frac{f(a + \frac{1}{x}) - f(a)}{f(a)},$$

则

$$x\delta(x) = \frac{f(a + \frac{1}{x}) - f(a)}{f(a)\frac{1}{x}} \rightarrow \frac{f'(a)}{f(a)} = 0, \quad x \rightarrow +\infty.$$

这表明 $\delta(x) = o(\frac{1}{x})$. 另一方面

$$\left[\frac{f(a + \frac{1}{x})}{f(a)} \right]^x = (1 + \delta(x))^x.$$

于是

$$\ln \left[\frac{f(a + \frac{1}{x})}{f(a)} \right]^x = x \ln(1 + \delta(x)) = x [\delta(x) + o(\delta(x))] \rightarrow 0, \quad x \rightarrow +\infty.$$

因此

$$\left[\frac{f(a + \frac{1}{x})}{f(a)} \right]^x = e^{x \ln(1 + \delta(x))} \rightarrow e^0 = 1.$$

以上两个情形可以统一写作

$$\lim_{x \rightarrow +\infty} \left[\frac{f(a + \frac{1}{x})}{f(a)} \right]^x = e^{\frac{f'(a)}{f(a)}}.$$

解答完毕.

注: 同理可证

$$\lim_{x \rightarrow -\infty} \left[\frac{f(a + \frac{1}{x})}{f(a)} \right]^x = e^{\frac{f'(a)}{f(a)}}.$$

讨论题 5. 设函数 $g(x)$ 在 $(-1, 1)$ 上连续. 定义

$$f(x) \stackrel{\text{def}}{=} \begin{cases} \frac{g(x)}{x}, & x \neq 0, \\ 2, & x = 0. \end{cases}$$

假设函数 $f(x)$ 在 $x = 0$ 处连续. (1) 求函数 $g(x)$ 在点 $x = 0$ 处的值; (2) 问函数 $g(x)$ 在点 $x = 0$ 处是否可导. 若可导, 试求导数值.

解: 由假设知 $f(x)$ 在 $x = 0$ 处连续, 故有

$$2 = f(0) = \lim_{x \rightarrow 0} f(x) = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{g(x)}{x}.$$

再根据函数 $g(x)$ 的连续性知

$$g(0) = \lim_{x \rightarrow 0} g(x) = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{g(x)}{x} \cdot x = 2 \cdot 0 = 0.$$

由于

$$\frac{g(x) - g(0)}{x - 0} = \frac{g(x)}{x} \rightarrow 2, \quad x \rightarrow 0,$$

因此函数 $g(x)$ 在点 $x = 0$ 处可导且 $g'(0) = 2$. 解答完毕.

讨论题 6: 设函数 $f(x)$ 在 $x = 0$ 点处的可导且 $f(0) = 0$. 定义 $x_n = f(\frac{1}{n^2}) + f(\frac{2}{n^2}) + \cdots + f(\frac{n}{n^2})$, $\forall n \geq 1$. 证明序列 $\{x_n\}$ 收敛, 并求出其极限值.

证明: 根据假设我们有 $f(h) - f(0) = f'(0)h + o(h)$, 即对 $\forall \varepsilon > 0$, 存在 $\delta > 0$, 使得 $|f(h) - f'(0)h| < \varepsilon h$, $\forall h \in (-\delta, \delta)$. 取 $N = [\frac{1}{\delta}] + 1$, 则对任意 $n > N$, $\frac{1}{n} < \delta$. 于是 $\frac{i}{n^2} \leq \frac{1}{n} \in (0, \delta)$, $i = 1, 2, \cdots, n$. 于是对任意 $n > N$,

$$\left| f\left(\frac{i}{n^2}\right) - f'(0)\frac{i}{n^2} \right| < \frac{\varepsilon i}{n^2}.$$

去掉绝对值符号得

$$-\frac{\varepsilon i}{n^2} < f\left(\frac{i}{n^2}\right) - f'(0)\frac{i}{n^2} < \frac{\varepsilon i}{n^2}.$$

对上述不等式关于 $i = 1, 2, \cdots$ 求和得

$$-\frac{\varepsilon}{n^2} \sum_{i=1}^n i < \sum_{i=1}^n \left[f\left(\frac{i}{n^2}\right) - f'(0)\frac{i}{n^2} \right] < \frac{\varepsilon}{n^2} \sum_{i=1}^n i.$$

此即

$$\left| \sum_{i=1}^n f\left(\frac{i}{n^2}\right) - f'(0) \sum_{i=1}^n \frac{i}{n^2} \right| \leq \frac{\varepsilon}{n^2} \sum_{i=1}^n i.$$

再根据求和公式 $\sum_{i=1}^n i = \frac{1}{2}n(n+1)$ 得

$$\left| \sum_{i=1}^n f\left(\frac{i}{n^2}\right) - f'(0)\frac{n+1}{2n} \right| \leq \frac{\varepsilon(n+1)}{2n} < \varepsilon.$$

这表明

$$\left| x_n - f'(0)\frac{n+1}{2n} \right| < \varepsilon.$$

于是

$$\left| x_n - \frac{f'(0)}{2} \right| \leq \left| x_n - f'(0)\frac{n+1}{2n} \right| + \left| f'(0)\frac{n+1}{2n} - \frac{f'(0)}{2} \right| < \varepsilon + \frac{|f'(0)|}{2n}.$$

可取正整数 $N_1 > N$ 充分大, 使得 $\frac{|f'(0)|}{2N_1} < \varepsilon$. 于是对任意 $\varepsilon > 0$, 存在正整数 N_1 , 使得当 $n \geq N_1$ 时,

$$\left| x_n - \frac{f'(0)}{2} \right| < 2\varepsilon.$$

由此可见序列 $\{x_n\}$ 收敛且 $x_n \rightarrow \frac{f'(0)}{2}$. 证毕.

第二部分：关于高阶导数计算

讨论题 7 (课本第88页习题3.3题7): 设 $y = (\arcsin x)^2$.

(a) 证明

$$(1 - x^2)f^{n+2}(x) - (2n + 1)xf^{n+1}(x) - n^2f^n(x) = 0, \quad \forall n \geq 1. \quad (3)$$

(b) 求 $y^{(n)}(0)$.

解: (a) 对函数 $y = (\arcsin x)^2$ 求导得

$$y' = 2(\arcsin x) \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}. \quad (4)$$

为了再次求导的方便, 我们将上式改写为如下形式

$$(1 - x^2)(y')^2 = 4y. \quad (5)$$

对上式两边关于 x 求导得 $(1 - x^2)2y'y'' - 2x(y')^2 = 4y'$. 两边约去 y' 即得

$$(1 - x^2)y'' - xy' = 2. \quad (6)$$

对上式再次求导得

$$(1 - x^2)f'''(x) - 3xf''(x) - f'(x) = 0.$$

即等式 (3) 对 $n = 1$ 成立. 假设等式 (3) 对正整数 $n = k$ 成立, 即

$$(1 - x^2)f^{(k+2)}(x) - (2k + 1)xf^{(k+1)}(x) - k^2f^{(k)}(x) = 0,$$

考虑 $n = k + 1$ 情形. 对上式求导得

$$(1 - x^2)f^{(k+3)}(x) - 2xf^{(k+2)}(x) - (2k + 1)xf^{(k+2)}(x) - (2k + 1)f^{(k+1)}(x) - k^2f^{(k+1)}(x) = 0.$$

整理得

$$(1-x^2)f^{(k+3)}(x) - [2(k+1)+1]xf^{(k+2)}(x) - (k+1)^2f^{(k+1)}(x) = 0.$$

即等式 (3) 对正整数 $n = k+1$ 成立. 由归纳法原理知等式 (3) 对任意正整数 n 成立. 结论 (a) 得证.

解答 (b): 根据函数 $y(x)$ 的定义, 以及等式 (5) 和 (6), 我们立刻得到 $y(0) = 0$, $y'(0) = 0$, $y''(0) = 2$. 在等式 (3) 即等式

$$(1-x^2)y^{(n+2)} - (2n+1)xy^{(n+1)} - n^2y^{(n)} = 0$$

中令 $x = 0$ 得递推关系式 $y^{(n+2)}(0) = n^2y^{(n)}(0)$. 由 $y'(0) = 0$ 可知 $y^{(2n+1)}(0) = 0$. 再由 $y''(0) = 2$ 可知

$$\begin{aligned}y^{(4)}(0) &= 2^2y^{(2)}(0) = 2 \cdot 2^2 \\y^{(6)}(0) &= 4^2y^{(4)}(0) = 2(4 \cdot 2)^2 \\&\vdots \\y^{(2n)}(0) &= 2[(2n-2)!!]^2.\end{aligned}$$

解答完毕.

讨论题 8: 求函数 $f(x)$ 的 n 阶导数, 其中 $f(x)$ 如下定义

$$f(x) = \frac{2x^3 + 1}{x^2 - 3x + 2}.$$

解: 利用带余除法, 将分式 $f(x)$ 化为如下多项式加上真分式形式

$$f(x) = 2x + 6 + \frac{14x - 11}{x^2 - 3x + 2}.$$

再将真分式部分化为最简分式. 由于 $x^2 - 3x + 2 = (x-2)(x-1)$, 故可令

$$\frac{14x - 11}{x^2 - 3x + 2} = \frac{14x - 11}{(x-2)(x-1)} = \frac{A}{x-2} + \frac{B}{x-1},$$

其中 A, B 为待定常数. 上式两边同乘以 $(x-2)(x-1)$ 即得

$$14x - 11 = A(x-1) + B(x-2).$$

比较两边 x 和 $x^0 = 1$ 的系数得 $14 = A + b$, $-11 = -A - 2B$. 解之得 $A = 17$, $B = -3$. 于是

$$\frac{14x - 11}{x^2 - 3x + 2} = \frac{17}{x - 2} - \frac{3}{x - 1}.$$

因此

$$f'(x) = \left(2x + 6 + \frac{17}{x - 2} - \frac{3}{x - 1} \right)' = 2 - \frac{17}{(x - 2)^2} + \frac{3}{(x - 1)^2}.$$

对于 $\forall n \geq 2$

$$f^{(n)}(x) = \left[-\frac{17}{(x - 2)^2} + \frac{3}{(x - 1)^2} \right]^{(n-1)} = (-1)^n n! \left(\frac{17}{(x - 2)^{n+1}} - \frac{3}{(x - 1)^{n+1}} \right).$$

解答完毕.

讨论题 9: (课本第88页第三章总复习题题2) 定义函数

$$f(x) = \begin{cases} e^{-\frac{1}{x^2}} & x \neq 0, \\ 0, & x = 0. \end{cases}$$

证明函数 $f(x)$ 在整个实轴上无穷次可导, 并且 $f^{(n)}(0) = 0$, $\forall n \geq 1$.

证明: 当 $x \neq 0$ 时, 函数 $f(x)$ 为指数函数与函数 $\frac{1}{x^2}$ 的复合函数, 故函数 $f(x)$ 无穷次可导. 只需考虑 $x = 0$ 时函数的可导情况. 以下我们将要反复应用一个函数极限的结论, 我们将它写作一个引理形式.

引理: 对任何正整数 $m \geq 1$,

$$\lim_{y \rightarrow \pm\infty} \frac{y^m}{e^{y^2}} = 0.$$

证明: 当 $m = 2k$ 为偶数时, 记 $z = y^2$, 则

$$\lim_{y \rightarrow \pm\infty} \frac{y^m}{e^{y^2}} = \lim_{z \rightarrow +\infty} \frac{z^k}{e^z} = 0.$$

当 $m = 2k - 1$ 为奇数时,

$$\lim_{y \rightarrow \pm\infty} \frac{y^m}{e^{y^2}} = \lim_{y \rightarrow \pm\infty} \left[\frac{1}{y} \cdot \frac{y^{2k}}{e^{y^2}} \right] = \lim_{y \rightarrow \pm\infty} \frac{1}{y} \cdot \lim_{y \rightarrow \pm\infty} \frac{y^{2k}}{e^{y^2}} = 0 \cdot 0 = 0.$$

引理得证.

往下我们将用归纳法证明, 对任意正整数 n , 函数 $f(x)$ 在整个实轴上 n 次连续可导, 并且其 n 次导数可表为

$$f^{(n)}(x) = \begin{cases} p_n(\frac{1}{x})e^{-\frac{1}{x^2}} & x \neq 0, \\ 0, & x = 0. \end{cases}$$

其中 $p_n(y)$ 是一个多项式.

Step 1. 证: $f(x)$ 的一阶导函数连续, 且可表为

$$f'(x) = \begin{cases} -\frac{2}{x^3}e^{-\frac{1}{x^2}} & x \neq 0, \\ 0, & x = 0. \end{cases}$$

对于 $x \neq 0$,

$$f'(x) = \frac{-2}{x^3}e^{-\frac{1}{x^2}}.$$

另一方面

$$\frac{f(x) - f(0)}{x - 0} = \frac{e^{-\frac{1}{x^2}}}{x} = \frac{y}{e^{y^2}} \rightarrow 0, \quad y = \frac{1}{x} \rightarrow \pm\infty, \quad x \rightarrow 0.$$

因此 $f'(0) = 0$. 利用引理易证

$$f'(x) = -\frac{2}{x^3}e^{-\frac{1}{x^2}} = -\frac{2y^3}{e^{y^2}} \rightarrow 0 = f'(0), \quad y = \frac{1}{x} \rightarrow \pm\infty, \quad x \rightarrow 0.$$

因此一阶导函数 $f'(x)$ 在 $x = 0$ 处连续. 从而在整个实轴上连续.

Step 2. 证明 $f(x)$ 的二阶导函数连续, 并且可表为

$$f''(x) = \begin{cases} p_2(\frac{1}{x})e^{-\frac{1}{x^2}} & x \neq 0, \\ 0, & x = 0. \end{cases}$$

这里 $p_2(y) = 6y^4 - 4y^6$ 是一个多项式. 对于 $x \neq 0$, 对 $f'(x)$ 直接求导得

$$f''(x) = \left(\frac{4}{x^6} - \frac{6}{x^4} \right) e^{-\frac{1}{x^2}}.$$

另一方面

$$\frac{f'(x) - f'(0)}{x - 0} = -\frac{2}{x^3}e^{-\frac{1}{x^2}} \frac{1}{x} = -\frac{2e^{-\frac{1}{x^2}}}{x^4} = -\frac{2y^4}{e^{y^2}} \rightarrow 0, \quad y = \frac{1}{x} \rightarrow \pm\infty, \quad x \rightarrow 0.$$

这表明 $f''(0) = 0$. 同样利用引理可知

$$f''(x) = \left(\frac{4}{x^6} - \frac{6}{x^4} \right) e^{-\frac{1}{x^2}} = \frac{4y^6 - 6y^4}{e^{y^2}} \rightarrow 0 = f''(0), \quad y \rightarrow \pm\infty.$$

这表明二阶导函数 $f''(x)$ 在 $x = 0$ 处连续, 从而在整个实轴上连续.

Step 3. 假设对于一般正整数 $n \geq 2$, 函数 $f(x)$ 的 n 阶导函数在整个实轴上连续, 且可表为

$$f^{(n)}(x) = \begin{cases} p_n\left(\frac{1}{x}\right) e^{-\frac{1}{x^2}} & x \neq 0, \\ 0, & x = 0, \end{cases}$$

其中 $p_n(y)$ 是一个多项式, 那么函数 $f(x)$ 在 $x \neq 0$ 时的 $n+1$ 阶导函数可表为

$$f^{(n+1)}(x) = p'_n\left(\frac{1}{x}\right) \frac{-1}{x^2} e^{-\frac{1}{x^2}} + p_n\left(\frac{1}{x}\right) e^{-\frac{1}{x^2}} \left(\frac{2}{x^3}\right) = p_{n+1}\left(\frac{1}{x}\right) e^{-\frac{1}{x^2}},$$

其中 $p_{n+1}(y)$ 是一个多项式. 另一方面根据引理可知

$$\frac{f^{(n)}(x) - f^{(n)}(0)}{x - 0} = \frac{1}{x} p_n\left(\frac{1}{x}\right) e^{-\frac{1}{x^2}} = \frac{y p_n(y)}{e^{y^2}} \rightarrow 0, \quad y = \frac{1}{x} \rightarrow \pm\infty, \quad x \rightarrow 0.$$

这表明 $f^{(n+1)}(0) = 0$. 再次利用引理可知

$$f^{(n+1)}(x) = p_{n+1}\left(\frac{1}{x}\right) e^{-\frac{1}{x^2}} = \frac{p_{n+1}(y)}{e^{y^2}} \rightarrow 0 = f^{(n+1)}(0), \quad y = \frac{1}{x} \rightarrow \pm\infty, \quad x \rightarrow 0.$$

这就证明了函数 $f(x)$ 的 $n+1$ 阶导函数 $f^{(n+1)}(x)$ 在 $x = 0$ 处连续, 从而在整个实轴上连续, 并且 $f^{(n+1)}(x)$ 可表为

$$f^{(n+1)}(x) = \begin{cases} p_{n+1}\left(\frac{1}{x}\right) e^{-\frac{1}{x^2}} & x \neq 0, \\ 0, & x = 0, \end{cases}$$

其中 $p_{n+1}(x)$ 是一个多项式. 根据归纳法原理可知结论得证. 证毕.

注记: 函数

$$f(x) = \begin{cases} e^{-\frac{1}{x^2}} & x \neq 0, \\ 0, & x = 0. \end{cases}$$

具有十分重要的理论和实际意义. 一方面它提供了一个标准的无穷次可导函数, 但不是解析函数的例子. 关于解析函数, 我们下个学期学习无穷级数时再作详细讨论. 另一方

面, 在构造具有特殊性质的函数时, 这个函数能派上大用场. 同学们应牢记这个函数. 下面我们举例说明这个函数的用处.

例: (光滑对接) 构造一个函数 $u(x)$, 它在区间 $(-\infty, 0]$ 上恒为零, 在区间 $[1, +\infty)$ 恒为 1, 而在整个实轴上为无穷次可导. 构造方式如下. 令

$$u(x) \stackrel{\text{def}}{=} \frac{g(x)}{g(x) + g(1-x)}, \quad g(x) = \begin{cases} e^{-\frac{1}{x^2}} & x > 0, \\ 0, & x \leq 0. \end{cases}$$

则不难验证函数 $u(x)$ 满足条件

- (i) $u(x) \equiv 0, \forall x \in (-\infty, 0];$
- (ii) $u(x) \equiv 1, \forall x \in [1, +\infty);$
- (iii) $0 \leq u(x) \leq 1, \forall x \in [0, 1];$
- (iv) $u(x)$ 在整个实轴上无穷次可微.

注记完毕.

第三部分: 关于隐函数和反函数的导数

讨论题 10: 设 $y = y(x)$ 由方程 $e^{xy} + \tan(xy) = y$ 在点 $(x, y) = (0, 1)$ 附近确定的可导函数, 其中 $x \in (-r, r), r > 0$. 求 $y'(0)$.

解: 对方程 $e^{xy} + \tan(xy) = y$ 两边关于 x 求导得

$$\left(e^{xy} + \frac{1}{\cos^2(xy)} \right) (y + xy') = y'. \quad (7)$$

在方程 $e^{xy} + \tan(xy) = y$ 中令 $x = 0$ 得 $y = 1$. 这表明 $y(0) = 1$. 将 $(x, y) = (0, 1)$ 代入等式(7) 我们就得到 $2 = y'$. 这表明 $y'(0) = 2$. 解答完毕.

讨论题 11: 设 $y = y(x)$ 由方程 $e^{x+y} - \sin(x+y) = x^3$ 所确定的二阶可导函数. 求函数 $y(x)$ 的一阶和二阶导数.

解: 在方程 $e^{x+y} - \sin(x+y) = x^3$ 中, 视 y 为 x 的可导函数. 于是对方程两边关于 x 求

导得

$$(e^{x+y} - \cos(x+y))(1+y') = 3x^2. \quad (8)$$

由上式解出 y' 得

$$y' = \frac{3x^2}{e^{x+y} - \cos(x+y)} - 1. \quad (9)$$

对等式 (8) 再次关于 x 求导得

$$(e^{x+y} - \cos(x+y))y'' + (e^{x+y} + \sin(x+y))(1+y')^2 = 6x.$$

由此解得

$$y'' = \frac{6x - [e^{x+y} + \sin(x+y)](1+y')^2}{e^{x+y} - \cos(x+y)}. \quad (10)$$

将一阶导数 y' 表达式 (9) 带入上式 (10) 并稍加整理得

$$y'' = \frac{6x[e^{x+y} - \cos(x+y)]^2 - 9x^4[e^{x+y} + \sin(x+y)]}{[e^{x+y} - \cos(x+y)]^3}. \quad (11)$$

解答完毕.

讨论题 12: 设函数 $y = f(x)$ 为三次可导, 且 $f'(x) \neq 0$, 其反函数记 $x = g(y)$. 试用函数 $f(x)$ 的前三阶导数来表示反函数 $g(y)$ 的前三阶导数. (本题本质上是课本第89页第三章总复习题15)

解: 由反函数定理知

$$g'(y) = \frac{1}{f'(x)}, \quad x = g(y).$$

进一步关于 y 求导得

$$g''(y) = \frac{d}{dy} \left[\frac{1}{f'(x)} \right] = \frac{d}{dx} \left[\frac{1}{f'(x)} \right] \frac{dx}{dy} = -\frac{f''(x)}{[f'(x)]^3}, \quad x = g(y).$$

于上式再次关于 y 求导得

$$g'''(y) = \frac{d}{dy} \left[-\frac{f''(x)}{[f'(x)]^3} \right] = \frac{d}{dx} \left[-\frac{f''(x)}{[f'(x)]^3} \right] \frac{dx}{dy}$$

$$= \left(-\frac{f'''(x)}{[f'(x)]^3} + \frac{3[f''(x)]^2}{[f'(x)]^4} \right) \frac{1}{f'(x)} = \frac{3[f''(x)]^2}{[f'(x)]^5} - \frac{f'''(x)}{[f'(x)]^4}, \quad x = g(y).$$

解答完毕.